<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>Pe-8轟炸機</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pe8x10.jpg" title="fig:Pe8x10.jpg">Pe8x10.jpg</a><br />
佩特利亞可夫Pe-8轟炸機</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>基本資料</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>設計者</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>研發時間</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>生產時間</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>服役時間</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>機員數</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>產量</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>機身尺寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>長</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>翼展</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>主翼面積</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>高</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>重量</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>空重</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>一般起飛重量</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>最大起飛重量</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>動力</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>發動機</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>推力</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>飛行表現</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>最高速度</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>巡航速度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>最大航程</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>實用升限</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>翼負荷</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>推重比</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>武器系統</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>機槍</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>炸彈</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**佩特利亞可夫Pe-8轟炸機**（或稱**TB-7**以及**ANT-42**）為[蘇聯空軍二戰中唯一生產的四發動機重](../Page/蘇聯空軍.md "wikilink")[轟炸機](../Page/轟炸機.md "wikilink")。

[Ant42-0.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ant42-0.jpg "fig:Ant42-0.jpg")

## 研發

Pe-8最初於1934年7月以ANT-42的代號在[圖波列夫設計局進行開發](../Page/圖波列夫公司.md "wikilink")，為的是研發出一款比[TB-3轟炸機更加優秀的大型轟炸機](../Page/TB-3轟炸機.md "wikilink")；新轟炸機的技術要求基本上為TB-3的兩倍性能，可在攜帶2千公斤的炸彈下以高於時速440公里的飛行速度有著4500公里的航程，同時飛行高度需在1萬公尺水準\[1\]。[安德烈·圖波列夫將](../Page/安德烈·圖波列夫.md "wikilink")[SB轟炸機的經驗轉用在這架新飛機上](../Page/SB轟炸機.md "wikilink")，因此ANT-42有著更為流線的機身。後轉移至佩特利亞可夫設計局進行開發，設計目標為製造一款具有高速並且可以在高空飛行的重轟炸機，可以不需要戰鬥機護航獨立飛行自敵軍腹地進行轟炸。此時開發代號變更為TB-7，原型機於1936年12月27日在[格羅莫夫試飛院](../Page/格羅莫夫試飛院.md "wikilink")（M.M.
Gromov）製造完成，這架飛機有著梨形式[鋁合金機身](../Page/鋁合金.md "wikilink")、雙重鋼樑結構[懸臂式](../Page/懸臂.md "wikilink")[中單翼](../Page/單翼機.md "wikilink")、[副翼材質仍採用紡織蒙皮](../Page/副翼.md "wikilink")。2號原型機在1934年4月開始製造。

不過就和歷史上大多數失敗的飛機研發案一樣，Pe-8從一開始就缺乏一具強力而且可靠的發動機。[AM-34引擎](../Page/AM-34引擎.md "wikilink")（AM-35引擎的前身）出力僅有800匹馬力不足以支撐大型飛機足夠推力；雖然工程師更換了出力比較大但是性能不穩定的的AM-34FRN引擎（1120匹馬力）\[2\]，但仍然無法解決AM-34系列當時沒有適合的增壓器可以裝在引擎上的問題，因此Pe-8原型機的高空性能十分差勁，為了讓研發案持續進行，工程師在原型機的炸彈艙安裝了一具由M-100發動機為主體的ATsN-2增壓系統
()，功用是將原本整具引擎的動力來催動機械增壓器製造加壓空氣，提供給其他4台飛機主引擎使用。該系統在1937年8月裝機與AM-34RNB發動機進行磨合測試，不過飛機在測試時發現引擎發生過熱、方向舵失去效能，於是飛機在測試空氣動力後重新設計了機翼及散熱器配置。

由於發動機問題持續無法解決加上機體超重問題，TB-7的研發以及生產一直不算順遂，安裝了裝甲以及相關轟炸設備的2號原型機首次試飛直到1938年7月26日才進行，相關的第一批6架先導量產型開始決定製造，不過直到此時發動機的問題仍然未解決；而佩特利亞可夫本人也因為研發落後而早在1937年4月被關進[勞改營](../Page/勞改營.md "wikilink")，圖波列夫則因遭指控洩漏給[德國機密讓他與整個設計局一起進勞改營](../Page/德國.md "wikilink")，在1937年時，TB-7的團隊可說已被蘇聯中央給解體。這時計劃是由Josef
Nezval負責，雖然他極力讓TB-7的生產開始上軌道，但是AM-34的問題持續困擾的這架飛機，進度落後到1939年蘇聯中央一度考慮中止TB-7研發計畫。

為了拯救計畫，開發局開始提出使用其他引擎的發案，包括Charomski生產的[M-30B或](../Page/M-30B.md "wikilink")[M-40柴油引擎](../Page/M-40.md "wikilink")。雖然柴油引擎提供了Pe-8足夠的航程，但是代價是極差的機械可靠性，機械故障而墜毀的Pe-8不輸給被敵機擊毀的數量，因此在1940年又推出了安裝Shvetsov[ASh-82引擎以及](../Page/ASh-82引擎.md "wikilink")[AM-35引擎的改良型](../Page/AM-35引擎.md "wikilink")，這兩款引擎提供了Pe-8穩定的出力表現，但是在航程上卻大幅度縮短，但因為蘇聯空軍認為降低飛機性能表現比飛機根本飛不起來來的好，因此這款飛機服役時出現同時使用4種引擎的特殊狀況。

在決定更換引擎後，TB-7在1940年5月公開展示，佩特利亞可夫在同年7月釋放回到開發局繼續輔助TB-7量產，服役的量產機機因為蘇聯機種編號異動因此改名為Pe-8，因此這台轟炸機在資料上存在著3種名稱。

## 戰果及評價

當1941年6月希特勒發動巴巴羅薩作戰時，Pe-8僅配賦給一個部隊，為駐地[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")[鮑里斯波爾國際機場的第](../Page/鮑里斯波爾國際機場.md "wikilink")14轟炸機團第2中隊()\[3\]，然而該部隊尚未進入可戰備狀態\[4\]\[5\]。在德國攻擊下，該中隊9架編制機內有2架的Pe-8遭摧毀，剩下的後來撤退至[喀山重編](../Page/喀山.md "wikilink")。在[史達林的命令下](../Page/史達林.md "wikilink")，該中隊擴編為團級編制，並賦予他們轟炸德國核心領土的戰鬥任務；他希望藉由這樣的攻勢作為扭轉紅軍形象的心戰攻勢。該中隊在1941年6月29日改編為421特別轟炸機團，並實施長程轟炸訓練；1941年7月27日更名為432特別轟炸機團，後來並增設補充的433團。之後這兩個單位分別被改編為746以及890轟炸機團。

在1941年8月10日晚上，8架採用柴油引擎的Pe-8由[列寧格勒近郊的普希金諾機場起飛](../Page/列寧格勒.md "wikilink")，在8月11日上午轟炸[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")，除了432團外還有81長程轟炸機航空師所轄之420遠程轟炸機團派出了4架[Yer-2轟炸機](../Page/Yer-2轟炸機.md "wikilink")。但該次攻擊機隊因發動機故障、迷航、友軍誤擊等原因只有4架成功飛抵柏林攻擊，至於成功返航只剩2架，剩下的飛機有的飛到[芬蘭墜毀](../Page/芬蘭.md "wikilink")，或是在[愛沙尼亞迫降](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")；在8月份整個飛行團就損失了7架轟炸機，實際上也等於失去戰力；因為柴油引擎的故障率太高，該團剩下的Pe-8在重編的時間把引擎更換成AM-35As，雖然航程不能指望，但總比毛病一堆的柴油引擎要好。至於該次轟炸宣示性大於作戰實質效果，而1941年9月以後蘇聯飛機再也沒有出現至德國領空，直到1945年蘇聯反攻為止。
以Pe-8的技術數據而言，這款飛機的性能與同時期歐美四發重轟炸機接近，但是由於[大清洗的政治正確性之下蘇聯對於](../Page/大清洗.md "wikilink")[戰略轟炸採取的鄙視態度](../Page/戰略轟炸.md "wikilink")，飛機的研發及生產能量轉向戰術轟炸為主，這點對Pe-8產量稀少有重大影響；而後期Pe-8換裝新型汽油發動機之後整體性能也逐漸穩定，但是在[租借法案援助的飛機性能皆超越Pe](../Page/租借法案.md "wikilink")-8的情況下，這款飛機的存在價值降低，並且在1944年春季之後退出第一線作戰任務。
除了轟炸任務以外，Pe-8於其他領域較為突出的事件是在1942年5月19日至6月13日載運蘇聯外交部長[莫洛托夫代表團自](../Page/莫洛托夫.md "wikilink")[莫斯科飛往](../Page/莫斯科.md "wikilink")[倫敦及](../Page/倫敦.md "wikilink")[華盛頓特區與盟軍談判開闢第二戰場的相關事宜](../Page/華盛頓特區.md "wikilink")，途中經過德國領空沒有遭遇任何阻攔。二戰後，殘餘的Pe-8於戰爭結束後轉用運輸業務並服役到50年代末期退役。

## 產量

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>機體編號</p></th>
<th><p>備註</p></th>
<th><p>數量</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1936</p></td>
<td><p>4201</p></td>
<td><p>1號原型機</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1938</p></td>
<td><p>4202 (385)</p></td>
<td><p>2號原型機</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1939-1940</p></td>
<td><p>4211 - 4214</p></td>
<td><p>4具<a href="../Page/AM-34引擎.md" title="wikilink">AM-34引擎及</a>1具M-100 ATsN-2引擎，日後更換為AM-35A引擎</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4215</p></td>
<td><p>AM-35引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4216</p></td>
<td><p>4具<a href="../Page/AM-34引擎.md" title="wikilink">AM-34引擎及</a>1具M-100 ATsN-2引擎，日後更換為AM-35A引擎</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4217 - 4222</p></td>
<td><p>AM-35引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4223, 4224</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4225</p></td>
<td><p>M-40引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4226</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4227</p></td>
<td><p>M-40引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42015</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1941</p></td>
<td><p>42025, 42035</p></td>
<td><p>M-40F引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42045</p></td>
<td><p>M-40F</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42055, 42016<br />
42026, 42036<br />
42046, 42056</p></td>
<td><p>M-30</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42066, 42076<br />
42086, 42096<br />
42106</p></td>
<td><p>M-30引擎，後來更換為AM-35A</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42017, 42027<br />
42037</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1942</p></td>
<td><p>42047</p></td>
<td><p>AL-82</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42057, 42067<br />
42077, 42087<br />
42097, 42107<br />
42018, 42028</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42038</p></td>
<td><p>AM-30B</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42048</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42058</p></td>
<td><p>AL-82</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42068, 42078<br />
42088, 42098<br />
42108, 42019</p></td>
<td><p>AM-35A</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42029, 42039</p></td>
<td><p>AM-30B</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1943</p></td>
<td><p>42049, 42059<br />
42069, 42079<br />
42089, 42099<br />
42109, 42110<br />
42210, 42310</p></td>
<td><p>AL-82, 42110號機安裝了新式機鼻</p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42410</p></td>
<td><p>AL-82FN，可搭載7000公斤炸彈</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42510, 42610<br />
42710, 42810<br />
42910, 421010<br />
42111</p></td>
<td><p>AL-82</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1944</p></td>
<td><p>42211, 42311<br />
42411, 42511<br />
42611, 42711<br />
42811, 42911<br />
421011, 42112, 42212<br />
42312, 42412<br />
42512</p></td>
<td><p>AL-82</p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42612, 42712</p></td>
<td><p>AM-30B，專機</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>42812, 42912</p></td>
<td><p>AM-30B</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>總產量：</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>（包含兩架原型機）</p></td>
<td><p>93</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 使用國家

  -

<!-- end list -->

  - [蘇聯空軍](../Page/蘇聯空軍.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [Pe-8戰損紀錄](http://www.airpages.ru/cgi-bin/epg.pl?nav=ru50&page=pe8_p)（英文）
  - [www.aviation.ru
    Pe-8](https://web.archive.org/web/20080310040457/http://www.aviation.ru/Pe/#8)
  - [www.airpages.ru
    Pe-8](http://www.airpages.ru/cgi-bin/epg.pl?nav=ru50&page=pe8)
  - [avia.russian.ee
    Pe-8](https://web.archive.org/web/20070926224734/http://avia.russian.ee/air/russia/pe-8.php)

[Category:蘇聯轟炸機](../Category/蘇聯轟炸機.md "wikilink")

1.  *Pe-8: Last of a Generation*, *Air International*, p. 80
2.  <http://www.vectorsite.net/avpe2.html#m1>
3.
4.
5.  Gordon (2008), p. 395